On veut rénover un centre commercial créé dans les années 1990. 

Avec l’apparition de la technologie d’éclairage basée sur les lampes « écowatt
», les techniciens proposent de remplacer toutes les réglettes d’éclairage
fluorescent à ballast magnétique par un éclairage fluorescent à ballast
électronique. Pour obtenir un éclairement similaire, deux lampes remplaceront
un tube.  

\begin{description}
	\item[Problématique technique] Ce changement de type d’éclairage doit-il aussi s’accompagner d’une modification de l'appareillage et des câbles électriques.
\end{description}
\section{Étude de la l'installation avant le changement du type d'éclairage}
La grande surface est alimentée par une distribution triphasée. La surface de vente du centre commercial est éclairée par 2100 tubes
fluorescents répartis de manière équilibrée sur les trois phases.

\begin{center}
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{alimentation_des_eclairages.pdf_tex}
		% \caption{alimentation des eclairages}
		\label{alimentation_des_eclairages}
\end{center}



Des mesures de courant, de tension, de puissance ainsi qu’une décomposition spectrale sur un tube fluorescent (Sylvania Standard)
similaire ont donné les allures \cref{releves}.

\question{Le courant absorbé par un tube fluorescent est-il purement sinusoïdal ? {\bfseries Justifier} la réponse.}
\question{{\bfseries Calculer} le déphasage $\phi$ de la tension par rapport au courant. {\bfseries Justifier} le signe du résultat à partir du tracé temporel et du comportement globalement inductif du tube (symbole \tikz \draw (0,0)to[L](1.5,0) ; sur le 2\ieme scope)}

Tous les tubes sont allumés.

On considère $\underline{V_1}$, la tension simple de la phase 1 à l'origine des phases.

\question{{\bfseries Calculer} l'intensité du courant efficace dans chaque phase ($I_1$, $I_2$ et $I_3$) et {\bfseries
donner} leur expression temporelle.}
\question{{\bfseries Calculer} les puissance actice P, réactive Q et apparente S consommées sur chacune des phases.}
\question{{\bfseries Donner} l'intensité du courant $I_N$ dans le neutre de l'installation.{\bfseries Justifier}}
On éteint un circuit d'éclairage.
\question{{\bfseries Donner} à nouveau l'intensité $I_N$ du courant dans le neutre. {\bfseries Donner} son expression temporelle $i_N(t)$.}
On éteint un 2\ieme circuit d'éclairage.
\question{{\bfseries Donner} à nouveau l'intensité $I_N$ du courant dans le neutre et son expression temporelle $i_N(t)$.}
\question{{\bfseries Conclure} sur la nécessité du fil de neutre.}
 
\newpage
\section{Étude de la l'installation après le changement du type d'éclairage}

\begin{center}
	\import{./img/}{fluocompacte.pdf_tex}
\end{center}

Des mesures de courant, de tension, de puissance ainsi qu’une décomposition spectrale sur deux ampoules similaires ont donné les tracés \cref{ampoules}.


Une analyse spectrale de la valeur efficace des raies des harmoniques du courant jusqu'au rang 21 donne la \cref{harmoniques} 


\question{On dit des lampes fluocompactes qu'elles sont des charges non-linéaires. {\bfseries Justifier} cette appellation.}
\question{{\bfseries Calculer} la puissance réactive absorbée par 2 lampes fluocompactes. {\bfseries Justifier} le signe à partir du comportement capaciti des lampes (symbole \tikz \draw (0,0) to[C] (2,0); sur le 2\ieme scope). Le résultat correspond-t-il à la valeur indiquée par l'appareil de mesure ? Si non, {\bfseries expliquer} la différence.}
{Toutes les lampes fonctionnent. }
\question{En prenant comme référence le fondamental du courant, {\bfseries donner} l'expression temporelle du courant $i_1$ dans la phase 1 puis {\bfseries calculer} sa valeur efficace $I_1$.}
\question{Que devient cette expression si on prend $\underline{V_1}$ comme référence ?}
\question{{\bfseries Calculer} les puissances active P, réactive Q et apparente S fournies par chacune des phases. {\bfseries En déduire} la valeur de la puissance déformante D.}


\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{img/oscilo1c.png}
	
	PF : facteur de puissance (Power Factor) \quad 
	DPF : facteur de déplacement (Displacement Power Factor)

	DPF=$\cos\phi_1$ avec $\phi_1$ le déphasage entre le fondamental de la tension et le  fondamental du courant.

	\caption{Mesures sur un tube fluorescent}
	\label{releves}
\end{figure}


\begin{figure}[p]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/ampoules.png}

	\%r : pourcentage par rapport au courant efficace (rms).

	\caption{Mesures sur 2 ampoules fluocompactes.}
	\label{ampoules}
\end{figure}

\begin{table}[p]
	\centering
	\begin{tabular}{rccccccccccc}
		\toprule
	\No de l'harmonique & 1  & 3 & 5 & 7 & 9 & 11 & 13 & 15 & 17 & 19 & 21\\ 
	\addlinespace
	Fréquence (Hz) & 50 & 150 & 250 & 350 & 450 & 550 & 650 & 750 &850 &950 &1050 \\
	\addlinespace
	Amplitude en 
	pourcentage 
	du fondamental (\%) & 100 & \num{79.5} & \num{53.8} & \num{39}&\num{33.9}&\num{24.7}&\num{13.9}&\num{9.5}&\num{8.2}&\num{6.5}&\num{8.4}
	\\
	\addlinespace
	Phase par rapport au fondamental ($\phi_i-\phi_1$) (\si{\degree})&
	0 & 172 &-1&-161&35&-137&61&-73&133&8&-150\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Analyse harmonique du courant}
	\label{harmoniques}
\end{table}

